身土不二本是被引用作為佛教用語，指「身」和「土」兩者無法分開。

身土不二本是被引用作為佛教用語，指「身」和「土」兩者無法分開，其中「身」意指至今的行為的結果（正報），而「土」則意指身處的環境（依報）。

香港好多本土食品，例如豉油或花生油，標榜自己是加拿大一級黃豆釀造、美國有機認證花生榨油之類。這是令人失笑的。香港農地稀少，農業也無法供應足夠黃豆或花生，但身在華夏，至少也該標榜使用的是河南黃豆、青島花生吧？大陸有好多人坐火車來香港搶購嬰兒奶粉、花生油、紙尿片，然而中共擁有內蒙和滿洲，擁有四川和雲南、兩湖與兩廣，為何不能自己供應優秀糧食及產品，要國民來香港採購，以食用洋貨自驕身價？不感到慚愧嗎？

日本、韓國和台灣的人民，標榜的卻是地道糧食，時節食品，最好的土產留給自己，也有出口北海道牛奶、新潟米之類。韓國小孩自小烹煮韓國飲食，台灣近年也高舉土產。這裡面有一句格言：身土不二。一九〇七年，日本食養會會長、陸軍藥劑監石塚左玄提出以基本食物來養生，鼓勵進食身處的土地生產的和應節的食物，認為進食外來食品會令身體變差。一九一二年，食養會理事陸軍騎兵大佐西端從京都僧侶中得知佛學有「身土不二」觀念，自此以身土不二的口號來推廣土產飲食。此學說傳入韓國及台灣，成為維護鄉土飲食的道德原則，成為愛護鄉土農業、愛護原鄉品種、保育文化風俗的運動。

身體與土地不能分開。在當地者，要鍾愛土地，不能做出背叛土地的事情。土地滋養你，你是要回報的，不能忘恩負義，不能禍害當地人，不能焚燒山林，堵塞水道，在郊野灌水泥，在農田亂撒化學品，向土地落毒。甚麼叫「活在當下」？好簡單，就是你要真實地活在你的身處的土地之上、群體之中，熱愛你腳下的土地，熱愛你身邊的人群。那些時刻想着出賣香港利益，向大陸人套取短期利潤之後，撤退到美國、加拿大退休的香港離地中產，是背叛香港。

「身土不二」出自南宋僧人智圓的《維摩經略疏垂裕記》：「二法身下顯身土不二。由依正不二，故便現身即表國土，離身無土者。荊溪云：『此是法身、身土不二之明文也。』」「身」是你至今的行為的結果，即是你的正報、業報(karma)，你依靠這個身體來修煉自己。「土」是你身處的環境，你依靠身處的環境來修煉自己，土地即是「依報」或果報。身與土，兩者是無法分開的，離開了，就是禪宗六祖慧能大師說的「離世覓菩提，恰如求兔角」，離開在世的因緣，離開腳下的土地和身邊的人群，你是無可能得到修煉成果的，就好像在兔頭尋角一樣。

香港人只能在香港圓滿自己、修煉自己，不能奢望去台灣、去美國、去加拿大尋求出路。我們要立地成佛。

周一刊登

陳雲-文化評論人，德國哥廷根大學民俗學博士，

《中文解毒》系列作者。

今夕吾身歸故土，他朝港人已移民